+++
title = "Dead Letter Channel nebo Invalid Message Channel? Toť otázka"
date = 2013-01-08T17:10:00Z
updated = 2013-07-18T10:58:55Z
tags = ["patterns", "messaging", "integrace", "knihy", "eip"]
aliases = [
    "/2013/01/dead-letter-channel-nebo-invalid.html"
]
blogimport = true
hero_image = "hero.jpg"
[author]
	name = "Vít Kotačka"
	uri = "https://plus.google.com/107194067086704550761"
+++

<div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://1.bp.blogspot.com/-y9ijeQdK5eE/TpIEuzClR3I/AAAAAAAAC4s/yzFlTdYkslU/s1600/eip.jpg" imageanchor="1" style="clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" height="200" src="http://1.bp.blogspot.com/-y9ijeQdK5eE/TpIEuzClR3I/AAAAAAAAC4s/yzFlTdYkslU/s200/eip.jpg" width="150" /></a></div>Řešil jsem teď zajímavou filozofickou otázku. Potřeboval jsem v rámci integrace někam odkládat JMS zprávy, které se nepodařilo aplikačně zpracovat. Rozhodl jsem se je odkládat do speciální fronty, kterou jsem nazval <i>Dead Letter Queue</i>. Což je termín, který se používá na platformě <a href="http://www-01.ibm.com/software/integration/wmq/">WebSphere MQ</a>. Naopak moje platforma je <a href="http://www.oracle.com/technetwork/middleware/soasuite/overview/index.html">SOA Suite</a>, která žádný podobný termín nemá (a řekl bych, že nejen termín, ale ani koncept).<br /><br />Své řešení jsem hrdě (a úspěšně) představil v týmu a argumentačně ho podpořil tvrzením, že jde o vzor z <a href="http://www.eaipatterns.com/eaipatterns.html">Enterprise Integration Patterns</a> (EIP). Tyto patterny jsou shrnuty <a href="http://www.amazon.com/Enterprise-Integration-Patterns-Designing-ebook/dp/B000OZ0N9E/ref=sr_1_3?ie=UTF8&amp;qid=1357314669&amp;sr=8-3&amp;keywords=eip">v knížce</a>, kterou vřele doporučuji - zcela jednoznačně jde o bibli <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Message-oriented_middleware">messagingu</a>.<br /><br />Už je to nějaký čas, co jsem knížku četl a jelikož jsem si matně pamatoval, že ve skutečnosti jsou tam dva takové podobné vzory, znovu jsem si dané kapitoly pročetl. Co kdyby se vynořila nějaká zvídavá otázka :-) Po (znovu)přečtení jsem uvažoval, kterému vzoru se moje řešení více podobá - <a href="http://www.eaipatterns.com/DeadLetterChannel.html">Dead Letter Channel</a> nebo <a href="http://www.eaipatterns.com/InvalidMessageChannel.html">Invalid Message Channel</a>? Ještě než se k těmto vzorům dostanu, předestřu, jak vypadá moje řešení.<br /><br /><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://2.bp.blogspot.com/-vTBdrZk9vXE/UOcEaLCJ2CI/AAAAAAAADPY/htmQeIkxI48/s1600/Dead+Letter+Queue.png" imageanchor="1" style="margin-left: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" src="http://2.bp.blogspot.com/-vTBdrZk9vXE/UOcEaLCJ2CI/AAAAAAAADPY/htmQeIkxI48/s1600/Dead+Letter+Queue.png" /></a></div><br />Aniž bych zabíhal do přílišných podrobností. JMS listener vyčte zprávu z JMS fronty <i>Input Queue</i> a pošle ji ke zpracování do orchestrační/business logiky. Zde proběhnou validace zprávy, plus nějaká omáčka a pak jsou v rámci orchestrace volaný 3-4 externí služby (z diagramu vypuštěno). Pokud je během orchestrace vyhozena <a href="http://www.w3.org/TR/2000/NOTE-SOAP-20000508/#_Toc478383507">SOAP fault</a>, zapíše se iniciální zpráva do JMS fronty <i>Dead Letter Queue</i>. Zároveň se do hlavičky zprávy přidá "uživatelská hlavičková vlastnost" (custom header property), kam se zapíše, ze které fronty byla zpráva původně vyčtena.<br /><br />Nyní k oběma vzorům. První odstavec je definice vzoru a následuje signifikantní text, který jsem si podtrhl na &nbsp;Kindlu. A obrázek :-)<br /><br /><h3>Dead Letter Channel</h3><br /><a href="http://1.bp.blogspot.com/-JiCfrTxyr7A/UOdLYEQZo0I/AAAAAAAADPw/DIbj-jVXHUk/s1600/DeadLetterChannelIcon.gif" imageanchor="1" style="clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" src="http://1.bp.blogspot.com/-JiCfrTxyr7A/UOdLYEQZo0I/AAAAAAAADPw/DIbj-jVXHUk/s1600/DeadLetterChannelIcon.gif" /></a><i>"When a messaging system determines that it cannot or should not deliver a message, it may elect to move the message to a </i>Dead Letter Channel<i>."</i><br /><i><br /></i><i>"Typically, each machine the messaging system is installed on has its own local </i>Dead Letter Channel<i>&nbsp;so that whatever machine a message dies on, it can be moved from one local queue to another without any networking uncertainties. ... When the messaging system moves the message, it may also record the original channel on which the message was supposed to be delivered."</i><br /><i><br /></i><i>"Determining if a message should be moved to the </i>Dead Letter Channel<i>&nbsp;is an evaluation of the messages's header performed by the messaging system."</i><br /><i><br /></i><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"></div><table align="center" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tr-caption-container" style="margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;"><tbody><tr><td style="text-align: center;"><a href="http://1.bp.blogspot.com/-mvXE744bKXY/UOxCzXXNXKI/AAAAAAAADQo/FEB1HDHixHk/s1600/DeadLetterChannelSolution.png" imageanchor="1" style="margin-left: auto; margin-right: auto;"><img border="0" src="http://1.bp.blogspot.com/-mvXE744bKXY/UOxCzXXNXKI/AAAAAAAADQo/FEB1HDHixHk/s1600/DeadLetterChannelSolution.png" /></a></td></tr><tr><td class="tr-caption" style="text-align: center;">Vzor <i>Dead Letter Channel</i> (zdroj <a href="http://www.eaipatterns.com/DeadLetterChannel.html">EIP</a>)</td></tr></tbody></table><br /><h3>Invalid Message Channel</h3><a href="http://4.bp.blogspot.com/-dCMoo4LYCYI/UOdLs-BdGgI/AAAAAAAADP4/hGxUihxu7dc/s1600/InvalidMessageChannelIcon.gif" imageanchor="1" style="clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" src="http://4.bp.blogspot.com/-dCMoo4LYCYI/UOdLs-BdGgI/AAAAAAAADP4/hGxUihxu7dc/s1600/InvalidMessageChannelIcon.gif" /></a><i>"The receiver should move the improper message to an </i>Invalid Message Channel<i>, a special channel for messages that could not be processed by their receivers."</i><br /><i><br /></i><i>"An </i>Invalid Message Channel<i>&nbsp;is like an error log for messaging. When Something goes wrong in an application, it's a good idea to log the error. When something goes wrong processing a message, it's a good idea to put the message on the channel for invalid messages."</i><br /><i><br /></i><i>"If an error occurs while processing the message, the message is invalid and should be moved to the </i>Invalid Message Channel<i>. If it occurs while the application processes the data from the message, that is an application error that has nothing to do with messaging."</i><br /><i><br /></i><table align="center" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tr-caption-container" style="margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;"><tbody><tr><td style="text-align: center;"><a href="http://3.bp.blogspot.com/-533yLrqdNiY/UOxD5Hos5cI/AAAAAAAADQ0/4wKCGYRJfqE/s1600/InvalidMessageSolution.png" imageanchor="1" style="margin-left: auto; margin-right: auto;"><img border="0" src="http://3.bp.blogspot.com/-533yLrqdNiY/UOxD5Hos5cI/AAAAAAAADQ0/4wKCGYRJfqE/s1600/InvalidMessageSolution.png" /></a></td></tr><tr><td class="tr-caption" style="text-align: center;">Vzor <i>Invalid Message Channel</i>&nbsp;(zdroj <a href="http://www.eaipatterns.com/InvalidMessageChannel.html">EIP</a>)</td></tr></tbody></table><br /><h3>Co to teda je?</h3><div>Moje řešení má znaky obou výše uvedených vzorů, ale zároveň se jim i vymyká. Což není nic divného - moje platforma není messagingová, JMS fronty používá pouze jako rozhraní kvůli decouplingu.</div><div><br /></div><div>Co si o tom myslíte vy? Jak byste nazvali takovou "odkládací" frontu? Nebo existuje nějaký vzor, který toto řešení/problém pokrývá lépe? Budu rád, když se v diskuzi podělíte.</div><br /><h3>Související články</h3><ul><li><a href="http://www.sw-samuraj.cz/2011/10/enterprise-integrace-messaging.html">Enterprise integrace, messaging</a></li><li><a href="http://www.sw-samuraj.cz/2012/03/websphere-mq-interakce-s-javou.html">WebSphere MQ, interakce s Javou</a></li><li><a href="http://www.sw-samuraj.cz/2012/03/websphere-mq-vzdalene-posilani-zprav.html">WebSphere MQ, vzdálené posílání zpráv</a></li><li><a href="http://www.sw-samuraj.cz/2012/04/activemq-messaging-podle-apache.html">ActiveMQ, messaging podle Apache</a></li></ul>
